\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{sidecap}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools,amsthm,amssymb}
\usepackage{lipsum}
\mathtoolsset{showonlyrefs,mathic}
\usepackage{subfig}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{tabu}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{hyperref}

\newtheorem{tw}{Twierdzenie}
\newtheorem{lem}{Lemat}

\author{\huge{Michał Zdrojewski}}
\title{\Huge{Twierdzenie cosinusów}}
\date{\large{Wrocław, 28.3.2018r.}}



\begin{document}
\maketitle
\newpage	
	% ku pamięci moich starań
	
%\begin{figure}
%	\centering
%	\subfloat[Rysunek 1.]{\label{rys1}\includegraphics[width=0.5\textwidth]{rys1}}
%	\subfloat[Rysunek 1.]{\label{rys2}\includegraphics[width=0.5\textwidth]{rys2}}
%	\subfloat[Caption 2]{\label{rys3}\includegraphics[width=0.5\textwidth]{rys3}}
%	\caption{\label{ref_label_overall}rys}
%\end{figure}	
%\begin{figure}[p]
%	\begin{tabular}{ccc}
%		\includegraphics[width=3.6cm,height=2.3cm]{rys1}
%		&\includegraphics[width=3.6cm,height=2.3cm]{rys2}
%		&\includegraphics[width=3.6cm,height=2.3cm]{rys3}\\ 
%		Rysunek 1\label{fig:rys1}.& {\label{rys2}}  &Rysunek 3.\label{fig:rys3}  \\ 
%	\end{tabular} 
%\end{figure}



	\begin{wrapfigure}{R}{0.45\textwidth}
		\centering
		\vspace{-15pt}
		\includegraphics[width=0.40\textwidth]{carnot}
		\caption{\label{carnot}Lazare Carnot}
	\end{wrapfigure}
	\section{Lazare Carnot}
	Lazare Nicolas Marguerite Carnot (na rysunku \ref{carnot}) (ur.~13~maja~1753 w Nolay, zm.~2~sierpnia~1823~w~Magdeburgu), francuski polityk, matematyk~i~generał pochodzący ze znanej rodziny matematyków, fizyków~i~polityków Carnot. Z zawodu inżynier wojskowy, który przez znakomite zorganizowanie wojsk republikańskich przyczynił się znacznie do ich zwycięstwa.
	
	W matematyce był jednym z twórców geometrii nowoczesnej. Znane są jego prace dotyczące geometrii rzutowej i analizy matematycznej. Jego nazwiskiem nazwano twierdzenie cosinusów.
	
	Nazwisko Carnot pojawiło się na liście~72~nazwisk na wieży Eiffla$^{\cite{zr2}}$.
	
	Matematyk rozpoczął swą karierę polityczną jako deputowany do Zgromadzenia Prawodawczego, później do Konwentu Narodowego. Jako członek Komitetu Ocalenia Publicznego organizował wojskowość francuską. Pracując~w~tej dziedzinie od sierpnia 1793 roku, wystawił 14~armii, oddając Francji wielkie zasługi. Nazwano go organizatorem zwycięstwa. Od~4~listopada 1795 do~5~września~1797 wchodził~w~skład dyrektoriatu~-~władzy najwyższej republiki francuskiej.
	
	Zbliżając się poglądami politycznymi do jakobinów, jednocześnie był wrogiem wszelkiego działania przeciw konstytucji, dlatego nie wziął udziału w zamachu~w~1797 roku. Musiał uciekać do Genewy, a~następnie do Augsburga przed prześladowaniem politycznym. Przez Napoleona Bonapartego został mianowany ministrem wojny~w~1800 roku. Niebawem jednak wystąpił konflikt między szczerym republikanizmem Carnota, a dążeniami Napoleona. Carnot podał się do dymisji~w~1804 roku, a~do służby wojskowej powrócił dopiero~w~1814 roku, kiedy to dowodził obroną Antwerpii. Przez okres 100 dni~w~1815 roku, sprawował urząd ministra spraw wewnętrznych. Po klęsce pod Waterloo skłaniał Napoleona do stawienia dalszego oporu. Po powrocie Burbonów wygnany~z~Francji, wyjechał do Warszawy, a~następnie do Magdeburga, gdzie osiedlił się na stałe. Pochowany~w~Panteonie.
	
	Jego dwaj synowie to: Nicolas Léonard Sadi Carnot~i~Lazare Hippolyte Carnot. Jego wnukiem był 5. prezydent Republiki Francuskiej Sadi Carnot.
	
	\newpage
	\section{Twierdzenie cosinusów}
	

	\subsection{Twierdzenie}
	\begin{tw}[Carnota]
	
	
		W~dowolnym trójkącie na płaszczyźnie, kwadrat długości dowolnego boku jest równy sumie kwadratów długości pozostałych boków, pomniejszonej~o~podwojony iloczyn długości tych boków~i~cosinusa kąta zawartego między nimi.
	
		Używając oznaczeń~z~rysunku \ref{fig:rys1}\label{od:rys1} twierdzenie ma postać
		
		\begin{equation}\label{eq:twcos}
		c^2=a^2+b^2-2ab\cos\gamma.
		\end{equation}\\
		W~szczególnym przypadku, gdy trójkąt jest prostokątny~i~$\gamma$ jest kątem prostym, twierdzenie to sprowadza się do \emph{twierdzenia Pitagorasa} {\eqref{eq:pitagoras}}, ponieważ cosinus kąta prostego jest równy zeru, czyli
		\begin{equation}\label{eq:pitagoras}
		c^2=a^2+b^2.
		\end{equation}
		
		
		
		\paragraph{\large{Dowody}}
		
		\begin{proof}[Dowód 1]
			
			Z~wierzchołka przy boku~c~(rysunek \ref{fig:rys2}\label{od:rys2}) opuśćmy wysokość na bok~b. Podzieli ona bok~b~na części $b_1,b_2$.
			
			Korzystając dwukrotnie~z~twierdzenia Pitagorasa~{\eqref{eq:pitagoras}}~i~z~zależności $b=b_1+b_2$ dostaniemy
			$$c^2 = h^2 + b_1^2 =(a^2 - b_2^2) + (b - b_2)^2 = a^2 + b^2 - 2bb_2$$
			Ponieważ
			$$- 2bb_2= - 2ab\frac{b_2}{a} = - 2ab\cdot\cos\gamma ,$$
			więc mamy tezę.
			Dowód niewiele się zmieni, jeśli spodek wysokości znajdzie się na przedłużeniu boku~b.
			
		\end{proof}

		\begin{proof}[Dowód 2]
			
			\begin{lem}\label{d:lemat1}
				
				Dla dowolnego trójkąta~o~bokach~o~długości: a,~b,~c \emph{(rysunek \ref{fig:rys3}\label{od:rys3})}~i~kątach leżących naprzeciw nich odpowiednio: alfa, beta, gamma zachodzą zależności:
				\begin{equation}
					\begin{aligned}
						a=c\cdot \cos \beta +b\cdot \cos \gamma\\
						b=c\cdot \cos \alpha +a\cdot \cos \gamma\\
						c=b\cdot \cos \alpha +a\cdot \cos \beta
					\end{aligned}
				\end{equation}
					\begin{proof}[Dowód lematu]\small{Udowodnimy np. drugie równanie lematu \ref{d:lemat1}. Rzeczywiście, opuszczając wysokość na bok~b~dostaniemy:}
						\begin{equation}
						b=b_1 + b_2 = c\frac{b_1}{c} + a\frac{b_2}{a} = c \cdot \cos \alpha + a \cdot \cos \gamma.
						\end{equation}
					\end{proof}
			\end{lem}
		
			\paragraph{Dowód twierdzenia}
			Trzy udowodnione w lemacie \ref{d:lemat1}. równości mnożymy obustronnie: pierwszą przez~a, drugą przez~b, trzecią przez~$-$c:
				\begin{align}
					&a^2=ac \cdot \cos\beta + ab \cdot \cos\gamma\\
					&b^2=bc \cdot \cos\alpha + ab \cdot \cos\gamma\\
					-&c^2=-bc \cdot \cos\alpha - ac \cdot \cos\beta
				\end{align}
			Dodając stronami dostaniemy:
			$$a^2 + b^2 - c^2 = 2ab \cdot \cos\gamma$$
			Więc:
			$$c^2 = a^2 + b^2 - 2ab\cdot \cos \gamma$$
		\end{proof}
\end{tw}

\subsection{Rysunki}

\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabu}to \textwidth {X[c]X[c]X[c]}
		\includegraphics[width=35mm]{rys1}\captionof{figure}{}\label{fig:rys1}\ref{od:rys1} &\includegraphics[width=35mm]{rys2}\captionof{figure}{}\label{fig:rys2}\ref{od:rys2} &\includegraphics[width=35mm]{rys3}\captionof{figure}{}\label{fig:rys3}\ref{od:rys3} \\
	\end{tabu}
\end{table}


\subsection{Zastosowanie twierdzenia cosinusów}
Twierdzenie cosinusów wykorzystujemy przy rozwiązywaniu trójkątów w przypadkach gdy:
\begin{itemize}
	\item dane są dwa boki~i~jeden kąt między nimi,
	\item dane są trzy boki trójkąta.
\end{itemize}
\paragraph{Przykład zastosowania:} Rozwiążemy trójkąt, gdy dane są dwa boki $a=5$, $b=7$, a kąt między nimi ma miarę $60$\textdegree.


Stosujemy twierdzenie cosinusów \eqref{eq:twcos}:
\begin{align}
&c^2=a^2+b^2-2ab\cos{\gamma}\\
&c^2=5^2+7^2-2\cdot 5\cdot 7 \cdot \cos{60^o}=25+49-70\cdot\frac{1}{2}=39\\
&c=\sqrt{39} % tutaj znaczek stopnia zostawiam w ten sposób(^o), bo ładniej wygląda niż \degree
\end{align}

Pozostałe kąty obliczamy również na postawie twierdzenia cosinusów \eqref{eq:twcos}.
\begin{align}
&\cos{\alpha}=\frac{b^2+c^2-a^2}{2bc}=\frac{49+39-25}{2\cdot 7\cdot\sqrt{39}}\approx 0,72\\ 
&\alpha \approx 43\degree 54^\prime\\
&\cos{\beta}=\frac{a^2+c^2-b^2}{2ac}=\frac{25+39-49}{2\cdot 5\cdot\sqrt{39}}\approx 0,24\\ 
&\beta\approx 76\degree 06^\prime
\end{align}

Na koniec sprawdzamy, czy suma kątów w trójkącie daje $180$\textdegree:

$$60\degree+43\degree54'+76\degree06'=180\degree.$$


\begin{thebibliography}{Literatura}
	\footnotesize
	\bibitem{zr1}
	\url{https://pl.wikipedia.org/wiki/Lazare_Nicolas_Marguerite_Carnot}
	\bibitem{zr2}
	{\url{https://pl.wikipedia.org/wiki/Lista_72_nazwisk_na_wie%C5%BCy_Eiffla}}
	\bibitem{zr3}
	\url{https://pl.wikipedia.org/wiki/Twierdzenie_cosinus%C3%B3w}
	\bibitem{zr4}
	Hazewinkel, Michiel, ed. (2001) [1994], "Cosine theorem", Encyclopedia of Mathematics, Springer Science+Business Media B.V. / Kluwer Academic Publishers, ISBN 978-1-55608-010-4
\end{thebibliography}

\end{document}